import { Callout } from "nextra-theme-docs";

# Linux serverlarga Docker o'rnatish

![docker o'rnatish](/images/tutorials/container/docker-ornatish.png)

## Debian serverlar uchun docker o'rnatish

Docker Engine-ni yangi host machinega birinchi marta o'rnatishdan oldin Docker repozitoriysini sozlashingiz kerak. Shundan so'ng siz Docker-ni repositorydan o'rnatishingiz va yangilashingiz mumkin.

**1->** Repozitoriyani sozlash. `apt` paketi indeksini yangilang va aptga HTTPS orqali repositoriyadan foydalanishga ruxsat berish uchun paketlarni o'rnating:

```bash
 sudo apt-get update
 sudo apt-get install ca-certificates curl gnupg -y
 ```

**2->** Dockerning rasmiy **GPG** kalitini qo'shing:

```bash
sudo install -m 0755 -d /etc/apt/keyrings
curl -fsSL https://download.docker.com/linux/ubuntu/gpg | sudo gpg --dearmor -o /etc/apt/keyrings/docker.gpg
sudo chmod a+r /etc/apt/keyrings/docker.gpg
```
**3->** Repositoriyani sozlash uchun quyidagi buyruqdan foydalaning:

```bash
echo \
  "deb [arch=$(dpkg --print-architecture) signed-by=/etc/apt/keyrings/docker.gpg] https://download.docker.com/linux/ubuntu \
  $(. /etc/os-release && echo "$VERSION_CODENAME") stable" | \
  sudo tee /etc/apt/sources.list.d/docker.list > /dev/null
```

**4->** `apt` paketi indeksini yangilang:

```bash
sudo apt-get update
```

**5->** Docker Engine, containerd va Docker Compose-ni o'rnating.

Eng so'nggi versiyani(latest) o'rnatish uchun quyidagilarni bajaring:

```bash
sudo apt-get install docker-ce docker-ce-cli containerd.io docker-buildx-plugin docker-compose-plugin docker-compose -y
```
**6->**  `devops-journey-uz` docker imageni ishga tushirish orqali Docker Engine muvaffaqiyatli o'rnatilganini tekshiring:

```bash
sudo docker run -d -p 3000:3000 --name devops-journey --restart always devopsjourneyuz/devopsjourneyuz:latest
```

DevOps Journey platformasi `3000` portda ishga tushadi.

Bu buyruq devopsjourneyuz:latest imageni yuklaydi va uni containerda ishga tushiradi. Container ishga tushganda, u tasdiqlash xabarini chop etadi va chiqadi. Agar serveringizda `3000` portda DevOps Journey platformasi ishlab turgan bo'lsa, tabriklaymiz siz Docker Engine-ni muvaffaqiyatli o'rnatdingiz va ishga tushirdingiz.

<Callout type="info" emoji="">

rootsiz ishlashga urinayotganda xatoliklarni qabul qilyapsizmi?
Docker foydalanuvchilari guruhi mavjud, lekin foydalanuvchilarni o'z ichiga olmaydi, shuning uchun siz Docker buyruqlarini bajarish uchun sudo-dan foydalanishingiz kerak. Imtiyozli bo'lmagan foydalanuvchilarga Docker buyruqlarini va boshqa ixtiyoriy konfiguratsiya bosqichlarini bajarishga ruxsat berish uchun quyidagilarni bajarishingiz kerak.

```bash
CURRENT_USERNAME=$(whoami)
sudo chmod 666 /var/run/docker.sock
sudo chown $CURRENT_USERNAME:docker /var/run/docker.sock
docker info
```
</Callout>

## CentOS-ga Docker Engine o'rnatish
CentOS-da Docker Engine bilan ishlashni boshlash uchun talab shartlarga javob berganingizga ishonch hosil qiling va keyin o'rnatish bosqichlarini bajaring.

<Callout type="info" emoji="">
**Talablar**
**OS talablari**

**Docker Engine**-ni o'rnatish uchun sizga quyidagi **CentOS** versiyalaridan birining maintained versiyasi kerak bo'ladi:

* **CentOS 7**
* **CentOS 8 (stream)**
* **CentOS 9 (stream)**
</Callout>

`rpm` repositoriya yordamida o'rnatish. Docker Engine-ni yangi serverga birinchi marta o'rnatishdan oldin Docker repozitoriyasini sozlashingiz kerak. Shundan so'ng siz Docker-ni repositoriyadan o'rnatishingiz va yangilashingiz mumkin.

**1->** Repozitoriyani sozlash `yum-utils` paketini o'rnating (`yum-config-manager` yordam dasturini taqdim etadi) va repositoriyani sozlang.

```bash
sudo yum install -y yum-utils
sudo yum-config-manager --add-repo https://download.docker.com/linux/centos/docker-ce.repo
```

**2->** Docker Engine, containerd va Docker Compose-ni o'rnatish.

Eng so'nggi versiyani(latest) o'rnatish uchun quyidagilarni bajaring:

```bash
sudo yum install -y docker-ce docker-ce-cli containerd.io docker-buildx-plugin docker-compose-plugin docker-compose 
```

Agar GPG kalitini(**GPG key**) qabul qilish so'ralsa, fingerprint `060A 61C5 1B55 8A7F 742B 77AA C52F EB6B 621E 9F35`ga mos kelishini tekshiring va agar shunday bo'lsa, uni qabul qiling.

Bu buyruq **Docker**-ni o'rnatadi, lekin u Docker-ni ishga tushirmaydi. Shuningdek, u docker guruhini(group) yaratadi, ammo u default bo'yicha guruhga hech qanday foydalanuvchi qo'shmaydi.

**3->** Docker-ni ishga tushiring.

```bash
sudo systemctl start docker
sudo systemctl enable docker
```

**4->**  `devops-journey-uz` docker imageni ishga tushirish orqali Docker Engine muvaffaqiyatli o'rnatilganini tekshiring:

```bash
sudo docker run -d -p 3000:3000 --name devops-journey --restart always devopsjourneyuz/devopsjourneyuz:latest
```

DevOps Journey platformasi `3000` portda ishga tushadi.

Bu buyruq devopsjourneyuz:latest imageni yuklaydi va uni containerda ishga tushiradi. Container ishga tushganda, u tasdiqlash xabarini chop etadi va chiqadi. Agar serveringizda `3000` portda DevOps Journey platformasi ishlab turgan bo'lsa, tabriklaymiz siz Docker Engine-ni muvaffaqiyatli o'rnatdingiz va ishga tushirdingiz.

## Docker Engineni yangilash

Ushbu misol [https://get.docker.com/](https://get.docker.com/) dan skriptni yuklab oladi va uni Linuxda Dockerning so'nggi barqaror versiyasini o'rnatish uchun ishga tushiradi:

```bash
curl -fsSL https://get.docker.com -o get-docker.sh
sudo sh get-docker.sh
```

Pre-releaselarni o'rnatish test Beta versiyalar

```bash
curl -fsSL https://test.docker.com -o test-docker.sh
sudo sh test-docker.sh
```

## Docker Engine-ni o'chirib tashlash
**1->** Docker Engine, CLI, containerd va Docker Compose paketlarini olib tashlash:

Ubuntu uchun 
```bash
sudo apt-get purge docker-ce docker-ce-cli containerd.io docker-buildx-plugin docker-compose-plugin docker-ce-rootless-extras
```

CentOS uchun

```bash
sudo yum remove docker-ce docker-ce-cli containerd.io docker-buildx-plugin docker-compose-plugin docker-ce-rootless-extras
```
**2->** Serveringizdagi imagelar, containerlar, volumelar yoki custom configuratsiya fayllari avtomatik ravishda o'chirilmaydi. Barcha imagelar, containerlar va volumelarni o'chirish uchun:

```bash
sudo rm -rf /var/lib/docker
sudo rm -rf /var/lib/containerd
```

## Qo'shimcha

<Callout type="info" emoji="">

**Foydalanilgan manbalar:** [docs.docker.com](https://docs.docker.com/engine/install/)

**Sana:** 2023.11.19(2023-yil 19-noyabr)

**Oxirgi yangilanish:** 2024.01.10(2024-yil 10-yanvar)

**Muallif: Otabek Ismoilov**

| [Telegram](https://t.me/Otabek_Ismoilov) | [Github](https://github.com/ismoilovdevml) | [LinkedIn](https://www.linkedin.com/in/otabek-ismoilov-8625b0222/) |
| - | - | - |

</Callout>